\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}


Os fios esmaltados de cobre e alumínio constituem componentes essenciais de motores elétricos, transformadores e indutores empregados em aplicações industriais, automotivas e de infraestrutura \cite{demiri2014enamel,wright2011wire}. Sua produção combina etapas de fundição, trefilação e esmaltamento em uma linha contínua, na qual cada etapa imprime ao produto características metalúrgicas e dielétricas determinadas tanto pela qualidade da matéria-prima quanto pelas condições operacionais das máquinas envolvidas. A continuidade do processo, o volume de variáveis monitoradas por sensores e a coexistência de mecanismos de falha de naturezas distintas fazem do diagnóstico de falhas nesse setor um problema abordável por métodos computacionais orientados a dados.

A intensificação da eletrificação em mobilidade, em geração distribuída e em automação industrial tem ampliado a demanda por fios esmaltados de alto desempenho, com requisitos crescentes de uniformidade dimensional, integridade dielétrica e rastreabilidade do produto ao longo da cadeia \cite{glaessel2022hairpin}. Nesse contexto, eventos de rompimento de fio durante a produção representam não apenas perda imediata de material e de disponibilidade de linha, mas também risco de defeito não aparente no produto entregue, com consequências que se manifestam dias ou semanas após a expedição. A redução da incidência e a atribuição correta da origem desses eventos deixam de pertencer apenas ao âmbito da manutenção corretiva e passam a envolver o planejamento da produção \cite{karabay2018failure}.

Esta dissertação trata do problema do rompimento de fio em uma fábrica de fios esmaltados de cobre e alumínio que opera com setenta e sete máquinas esmaltadeiras em paralelo. Em particular, aborda a inferência da origem de cada evento de rompimento em um cenário operacional sem rotulagem padronizada de causa. A contribuição central da pesquisa é uma arquitetura de inferência que combina, em pilares independentes e auditáveis, a evidência sensorial local do evento e a evidência estatística histórica do lote em consumo, integradas por uma regra determinística de decisão. Essa arquitetura materializa-se no WireSense, ferramenta híbrida de apoio à decisão construída como prova de conceito sobre o estudo de caso da fábrica analisada, cuja validação retrospectiva sobre eventos com causa documentada por inspeção pericial avalia a coerência dos diagnósticos produzidos.

As seções deste capítulo formalizam o problema de pesquisa (Seção~\ref{sec:problema_pesquisa}), enunciam o objetivo geral e os objetivos específicos (Seção~\ref{sec:objetivos}), caracterizam o método da pesquisa (Seção~\ref{sec:caracterizacao_pesquisa}) e apresentam a organização do restante do texto (Seção~\ref{sec:estrutura_trabalho}).


\section{Problema de pesquisa}
\label{sec:problema_pesquisa}

O rompimento de fio é o sintoma operacional central da fábrica analisada, com impacto direto sobre disponibilidade da linha, retrabalho e perdas materiais. A investigação técnica desse sintoma enfrenta duas dificuldades concretas que justificam o tratamento dado nesta dissertação.

A primeira dificuldade é a sobreposição de mecanismos de causa. Defeitos da matéria-prima, danos introduzidos na interação metal-máquina e combinações dos dois produzem características semelhantes na superfície de fratura, de modo que a inspeção direta após o evento é insuficiente para discriminar entre as hipóteses \cite{karabay2018failure,zasadzinska2022defects}. O ponto observável do rompimento pode estar espacialmente desacoplado do ponto de origem do defeito, porque descontinuidades formadas na fundição e na laminação do vergalhão viajam embutidas no fio até serem expostas por solicitação mecânica posterior, conforme detalhado no Capítulo~\ref{cap:fundamentacao}. Nesse cenário, atribuir a causa de cada evento exige cruzar informações que extrapolam o que está disponível no local da quebra.

A segunda dificuldade é a ausência de rótulo padronizado sobre a causa de cada rompimento nos dados operacionais. Os eventos são registrados pelo sistema da fábrica, mas não vêm acompanhados de uma atribuição validada de origem, isto é, matéria-prima, equipamento ou combinação. Essa ausência impede o uso direto de abordagens supervisionadas que tratem o evento como problema de classificação \cite{chandola2009anomaly}. As fontes que poderiam servir como rótulo retrospectivo, como o relatório de devoluções de cliente, chegam meses após o evento e não cobrem o universo dos rompimentos internos, o que reforça a necessidade de uma estratégia que opere sobre evidências indiretas.

A literatura de computação aplicada a sistemas industriais publicada entre 2020 e 2026, examinada na revisão sistemática do Capítulo~\ref{cap:revisao_sistematica}, oferece técnicas para detecção de anomalias em séries temporais sensoriais \cite{chandola2009anomaly,lorenti2022cuadmo,islam2026explainable}. O mesmo corpo de literatura dispõe de métodos de análise estatística histórica de eventos segmentados por categoria. As duas vertentes, contudo, são tratadas de forma majoritariamente isolada, e nenhum trabalho do conjunto examinado integra evidência sensorial específica do evento com evidência agregada histórica do lote em consumo em um único sistema de inferência interpretável aplicado ao domínio de fabricação de fios. Essa lacuna metodológica, combinada ao impacto operacional e econômico do rompimento, motiva o desenvolvimento de uma abordagem específica.

O problema de pesquisa desta dissertação é, portanto, o de combinar evidências de duas naturezas distintas, sinais operacionais coletados continuamente pelos sensores das máquinas e histórico estatístico de rompimentos segmentado por lote, material e máquina, preservando o fornecedor como atributo contextual, para inferir a origem de cada evento em um cenário sem rótulo direto de causa. Dessa formulação decorre a pergunta orientadora desta pesquisa:
\begin{quote}
Como combinar sinais operacionais de máquina e evidências estatísticas históricas de rompimentos para inferir a origem de eventos de rompimento em uma fábrica de fios?
\end{quote}


\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

Esta seção enuncia o objetivo geral da pesquisa e o desdobra nos objetivos específicos que organizam o desenvolvimento do trabalho.

\subsection{Objetivo geral}
\label{subsec:objetivo_geral}

Desenvolver uma ferramenta híbrida de apoio à decisão que combine sinais operacionais de máquina e evidências estatísticas históricas de rompimentos para inferir a origem de eventos de rompimento em uma fábrica de fios esmaltados de cobre e alumínio.


\subsection{Objetivos específicos}
\label{subsec:objetivos_especificos}

Para alcançar o objetivo geral, são definidos os seguintes objetivos específicos:
\begin{enumerate}
    \item Conduzir revisão sistemática da literatura sobre detecção de anomalias e análise estatística aplicadas à atribuição de causa em processos industriais com ausência de rótulos.
    \item Caracterizar e preparar as fontes de dados operacionais e históricos disponíveis para análise.
    \item Desenvolver o Pilar de Sinais Operacionais, responsável pela detecção de anomalias a partir de séries temporais de variáveis sensoriais.
    \item Desenvolver o Pilar de Histórico Estatístico, responsável pela análise de rompimentos segmentada por lote, material e máquina, com fornecedor preservado como atributo contextual.
    \item Integrar os dois pilares em uma ferramenta de inferência e avaliar o resultado a partir de casos históricos da fábrica.
    \item Implantar o método em regime de inferência continuada, com gatilho acionado pelo registro operacional do evento no sistema da máquina e devolução do diagnóstico à interface operacional antes da retomada da produção.
    \item Desenvolver o painel de acompanhamento e a camada de alertas direcionados à equipe técnica, integrados ao sistema de chão de fábrica.
\end{enumerate}


\section{Método da pesquisa}
\label{sec:caracterizacao_pesquisa}

A pesquisa apresentada nesta dissertação tem natureza aplicada e caráter exploratório, orientada por problema concreto observado em ambiente industrial real. O trabalho não parte de uma hipótese formal a ser confirmada, mas sim de uma proposição central a ser construída e avaliada ao longo do desenvolvimento da ferramenta, conforme o problema enunciado na Seção~\ref{sec:problema_pesquisa}. A proposição central é a de que a combinação de evidência sensorial local e evidência estatística histórica, integradas por regra determinística, produz um diagnóstico da origem de cada evento de rompimento, e sua avaliação segue os critérios do plano de validação apresentado no Capítulo~\ref{cap:experimentacao}.

O desenvolvimento abrange duas fases articuladas. A primeira fase opera sobre dados históricos coletados retrospectivamente da operação da fábrica, com calibração dos componentes da proposta, definição da regra de integração e validação contra eventos com causa documentada. A segunda fase implanta o método em regime de inferência continuada, integrado ao sistema de chão de fábrica. O gatilho de execução é o próprio registro operacional do evento. Assim que o operador anota no sistema da máquina que a parada foi causada por rompimento, a ferramenta é acionada e devolve a classificação à interface operacional antes da retomada da produção. Camadas de painel de acompanhamento e de alertas direcionados à equipe técnica completam a entrega.

A escolha metodológica recai sobre técnicas não supervisionadas de análise de dados, justificada pela ausência de rótulo padronizado sobre a causa provável dos rompimentos. Em vez de tratar o evento como classificação direta, a abordagem combina dois eixos independentes de evidência: comportamento operacional das máquinas em séries sensoriais e histórico estatístico de rompimentos por lote, material e máquina, preservando o fornecedor como atributo contextual. A integração entre os dois eixos produz o diagnóstico final da origem do evento.


\section{Estrutura do trabalho}
\label{sec:estrutura_trabalho}

O restante desta dissertação está organizado da seguinte forma. O Capítulo~\ref{cap:fundamentacao} apresenta o contexto industrial da produção de fios esmaltados de cobre e alumínio, descreve o problema de rompimento com base em referências do domínio metalúrgico e revisa as ferramentas de diagnóstico de falhas empregadas pela indústria. O Capítulo~\ref{cap:revisao_sistematica} apresenta a revisão sistemática da literatura de computação aplicada a sistemas industriais e discute os trabalhos correlatos selecionados. O Capítulo~\ref{cap:proposta} apresenta o WireSense, com os componentes da proposta, os dois pilares de evidência e a regra de integração que produz o diagnóstico final. O Capítulo~\ref{cap:experimentacao} materializa a proposta sobre o estudo de caso da fábrica, com as fontes de dados, a preparação, o protótipo e o plano de validação. O Capítulo~\ref{cap:consideracoes_parciais} encerra a qualificação com a síntese parcial da pesquisa, o cronograma de trabalhos previstos até a defesa e as direções de trabalho futuro.

As figuras desta dissertação utilizam paletas de cores projetadas para leitura por pessoas com daltonismo, as paletas Okabe-Ito \cite{okabeito2008color} e de visualização de dados da IBM \cite{ibm2024datavis}, complementadas por hachuras distintas por categoria para preservar a legibilidade em impressão monocromática.
