\chapter{Revisão Sistemática da Literatura}
\label{cap:revisao_sistematica}

% -----------------------------------------------------------------
% Estrutura inspirada em Henings (2026), TCC UDESC. Duas seções:
%
%   3.1  Pesquisa Bibliográfica Sistemática (PBS)
%        Apresenta o protocolo metodológico de forma transparente
%        e replicável, em quatro subseções: pergunta de pesquisa,
%        processo de busca, processo de seleção e processo de
%        análise e síntese.
%   3.2  Trabalhos Correlatos
%        Apresenta os trabalhos selecionados, agrupados por tema
%        relevante para a proposta, com discussão crítica e
%        identificação da lacuna que o WireSense preenche.
%
% Material de apoio em revisao_literatura/:
%   - review_context.md (protocolo, RQs, critérios)
%   - screening/prisma_counts.md (funil)
%   - screening/full_text_include_core.csv (12 centrais)
%   - screening/full_text_include_support.csv (23 de suporte)
%   - sintese/strings_de_busca.md (a refazer)
% -----------------------------------------------------------------

Este capítulo apresenta a revisão sistemática da literatura que fundamenta a parte computacional desta dissertação, conduzida segundo as diretrizes consolidadas para revisões sistemáticas em Engenharia de Software \cite{kitchenham2007guidelines}. A revisão investiga, de forma transparente e replicável, como a literatura de Computação aplicada a sistemas industriais aborda as quatro vertentes de método relevantes para a proposta: detecção de anomalias em séries temporais de variáveis operacionais, análise estatística histórica de falhas por lote e fornecedor, sistemas híbridos de fusão de evidências e explicabilidade em diagnóstico industrial. As tradições de diagnóstico oriundas do próprio domínio industrial, baseadas em ferramentas clássicas de qualidade e em análise estatística de confiabilidade, foram apresentadas no Capítulo~\ref{cap:fundamentacao} e não constituem objeto desta revisão.


\section{Pesquisa Bibliográfica Sistemática}
\label{sec:pbs}

Esta seção detalha o protocolo de Pesquisa Bibliográfica Sistemática (PBS) aplicado, da formulação da pergunta orientadora à análise e síntese dos trabalhos selecionados, passando pelo processo de busca e pelos critérios objetivos de seleção. O objetivo é tornar o protocolo explícito e reprodutível, em conformidade com o padrão de relato \emph{Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses} (PRISMA) \cite{page2021prisma}.


\subsection{Pergunta de pesquisa}
\label{subsec:pergunta_pesquisa}

A revisão sistemática é orientada pela seguinte pergunta de pesquisa, formulada a partir do problema enunciado na Seção~\ref{sec:problema_pesquisa}:

\begin{quote}
Como a literatura de Computação aplicada a sistemas industriais aborda a combinação de sinais operacionais de máquina e de evidências estatísticas históricas de falhas para apoiar a inferência da provável origem de eventos de rompimento em manufatura?
\end{quote}

A pergunta orientadora desdobra-se em quatro perguntas específicas, cada uma associada a uma das vertentes metodológicas que sustentam a proposta apresentada no Capítulo~\ref{cap:proposta}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{RQ1}: Quais abordagens computacionais têm sido aplicadas à detecção de anomalias em séries temporais de variáveis operacionais em processos industriais contínuos?
    \item \textbf{RQ2}: Como sistemas híbridos combinam múltiplas fontes de evidência, como sensores, histórico de falhas, regras de processo e conhecimento especialista, para diagnóstico de falhas industriais?
    \item \textbf{RQ3}: Que métodos estatísticos têm sido propostos para analisar histórico de falhas segmentado por lote, material ou fornecedor em manufatura?
    \item \textbf{RQ4}: Que técnicas de explicabilidade são empregadas em sistemas de diagnóstico de falhas industriais para apoiar a decisão de equipes técnicas?
\end{itemize}

As respostas a essas quatro perguntas, sintetizadas na Seção~\ref{sec:trabalhos_correlatos}, delimitam o espaço de soluções existentes e expõem a lacuna que esta dissertação pretende preencher.


\subsection{Processo de busca}
\label{subsec:processo_busca}

A construção da estratégia de busca seguiu o protocolo PICOC \cite{petticrew2006systematic}, em que as palavras-chave são organizadas a partir de cinco facetas: \emph{Population} (processos industriais de manufatura), \emph{Intervention} (detecção de anomalias, análise estatística histórica, sistemas híbridos e explicabilidade), \emph{Comparison} (não aplicável neste protocolo), \emph{Outcome} (inferência de causa raiz e apoio à decisão) e \emph{Context} (manufatura contínua baseada em sensores). A formulação PICOC permite derivar blocos de termos canônicos para cada faceta, posteriormente combinados em uma única expressão booleana por base de dados.

A estratégia adotada combina os blocos por meio dos operadores \texttt{AND} e \texttt{OR}, na forma geral
\[
\text{Population} \;\texttt{AND}\; \text{Intervention} \;\texttt{AND}\; \text{Outcome} \;\texttt{AND}\; \text{Context},
\]
em que cada bloco é uma disjunção de sinônimos pertinentes à faceta correspondente. A versão final da expressão por base é apresentada no Apêndice \textcolor{red}{[CITAR: referência ao apêndice quando incluído]}.

A janela temporal adotada compreende os anos de 2020 a 2026, com o objetivo de privilegiar trabalhos representativos do estado atual da área, sem excluir trabalhos seminais que tenham aparecido por backward snowballing a partir das referências dos selecionados. O idioma de busca foi restrito a inglês, com complemento em português quando aplicável a bases nacionais.

As bases consultadas são apresentadas na Tabela~\ref{tab:bases_busca}, acompanhadas da quantidade bruta de trabalhos retornados por base.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \footnotesize
    \caption{Bases de dados consultadas e quantidade bruta de trabalhos retornados.}
    \label{tab:bases_busca}
    \begin{tabular}{lr}
        \toprule
        \textbf{Base de dados} & \textbf{Trabalhos retornados} \\
        \midrule
        IEEE Xplore           & \textcolor{red}{[N]} \\
        ACM Digital Library   & \textcolor{red}{[N]} \\
        Scopus                & \textcolor{red}{[N]} \\
        \midrule
        \textbf{Total bruto}  & \textcolor{red}{[N]} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \fonte{Elaborado pelo autor (\the\year).}
\end{table}


\subsection{Processo de seleção}
\label{subsec:processo_selecao}

A seleção dos trabalhos foi conduzida em duas etapas sucessivas, conforme o padrão PRISMA. Na primeira etapa, foram aplicados critérios objetivos sobre os metadados de cada trabalho retornado pelas bases, isto é, título, resumo, palavras-chave e ano de publicação. Na segunda etapa, os trabalhos pré-selecionados passaram por leitura integral do texto e classificação final.

Os critérios de inclusão definidos para esta revisão são:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CI1}: trabalho publicado entre 2020 e 2026.
    \item \textbf{CI2}: redigido em inglês ou em português.
    \item \textbf{CI3}: aborda detecção de anomalias, análise estatística histórica de falhas, fusão de evidências ou explicabilidade em contexto de processo industrial.
    \item \textbf{CI4}: texto completo disponível para leitura.
    \item \textbf{CI5}: apresenta contribuição metodológica clara, com descrição suficiente do método aplicado.
    \item \textbf{CI6}: validação ou aplicação em domínio industrial real ou em domínio cujo método seja transferível para manufatura.
\end{itemize}

Os critérios de exclusão complementam os de inclusão e foram aplicados quando ao menos um dos seguintes elementos foi identificado:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CE1}: trabalho duplicado entre bases.
    \item \textbf{CE2}: literatura cinza, isto é, relatórios técnicos, posters ou material sem revisão por pares.
    \item \textbf{CE3}: domínio de aplicação fora do contexto industrial e sem transferência metodológica clara para manufatura.
    \item \textbf{CE4}: apenas resumo ou prefácio disponível, sem o texto completo do trabalho.
    \item \textbf{CE5}: trabalho puramente teórico, sem indicação de aplicação prática ou avaliação experimental.
    \item \textbf{CE6}: trabalho centrado em problemas cuja natureza seja incompatível com o objeto desta revisão, como ciberataques, fraude financeira ou diagnóstico médico.
\end{itemize}

A aplicação sucessiva desses critérios produz o funil PRISMA apresentado na Tabela~\ref{tab:funil_prisma}, que descreve a redução do corpus ao longo das etapas de identificação, triagem, elegibilidade e inclusão final.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \footnotesize
    \caption{Funil PRISMA do processo de seleção.}
    \label{tab:funil_prisma}
    \begin{tabular}{lr}
        \toprule
        \textbf{Etapa}                                                   & \textbf{Quantidade} \\
        \midrule
        Identificação (registros brutos das bases)                       & \textcolor{red}{[N]} \\
        Após remoção de duplicatas                                       & \textcolor{red}{[N]} \\
        Triagem por título e resumo                                      & \textcolor{red}{[N]} \\
        Elegibilidade (leitura do texto completo)                        & \textcolor{red}{[N]} \\
        \textbf{Incluídos no conjunto final de trabalhos correlatos}     & \textcolor{red}{[N]} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \fonte{Elaborado pelo autor (\the\year).}
\end{table}

A caracterização quantitativa do corpus final, incluindo distribuição anual de publicação e principais veículos de divulgação, é apresentada na Seção~\ref{sec:trabalhos_correlatos}.


\subsection{Processo de análise e síntese}
\label{subsec:processo_analise_sintese}

Os trabalhos aprovados na etapa de elegibilidade foram submetidos a leitura integral e fichamento estruturado. Para cada trabalho foram registrados o objetivo declarado pelos autores, o método empregado, a natureza dos dados usados na avaliação, as métricas reportadas, as limitações reconhecidas pelos autores e a contribuição central. Esse fichamento serviu de base tanto para a discussão narrativa apresentada na Seção~\ref{sec:trabalhos_correlatos} quanto para a tabela de síntese da Subseção~\ref{subsec:sintese_lacunas}.

A análise organizou cada trabalho em um ou mais dos sete eixos temáticos derivados da proposta desta dissertação. Os eixos cobrem detecção de anomalias em sensor multivariado, análise estatística histórica por lote ou fornecedor, fusão de evidências independentes, explicabilidade da inferência de causa, aplicação em manufatura contínua, validação com dados reais industriais e aplicação em fabricação de fios, cabos ou condutores. A definição operacional de cada eixo é apresentada na Subseção~\ref{subsec:sintese_lacunas}, junto com a tabela que cruza trabalhos correlatos e eixos.

Cada trabalho recebeu também uma avaliação qualitativa de confiabilidade, com base em uma lista de verificação que considera a clareza do objetivo, a profundidade da descrição metodológica, a aderência entre resultados e questão de pesquisa, a discussão de limitações e a presença de validação empírica. Trabalhos com avaliação muito baixa em mais de um item da lista foram retirados do conjunto de trabalhos correlatos centrais e mantidos apenas como referências de suporte para citação seletiva.

A síntese final está organizada por tema na Seção~\ref{sec:trabalhos_correlatos}, com uma subseção por eixo principal de método e uma subseção final de síntese cruzando trabalhos e eixos, que explicita a lacuna que esta dissertação se propõe a preencher.


\section{Trabalhos correlatos}
\label{sec:trabalhos_correlatos}

Após a aplicação do protocolo descrito na Seção~\ref{sec:pbs}, o conjunto final de trabalhos correlatos compreende \textcolor{red}{[N]} trabalhos, agrupados em quatro temas alinhados às perguntas específicas formuladas na Subseção~\ref{subsec:pergunta_pesquisa}. As Subseções~\ref{subsec:correlatos_anomalias},~\ref{subsec:correlatos_estatistica},~\ref{subsec:correlatos_hibridos} e~\ref{subsec:correlatos_xai} discutem os trabalhos de cada tema de forma narrativa, comparando abordagens, dados e limitações. A Subseção~\ref{subsec:sintese_lacunas} apresenta a síntese cruzada com os eixos temáticos da proposta e a identificação da lacuna que esta dissertação preenche.


\subsection{Detecção de anomalias em séries temporais industriais}
\label{subsec:correlatos_anomalias}

% RQ1.
% TODO: discussão narrativa dos trabalhos centrais do tema,
% comparando abordagens, dados e limitações.
%
% Sementes do core (full_text_include_core.csv) relevantes ao tema:
%   - Anomaly Detection and Mode Identification in Multimode
%     Processes Using the Field Kalman Filter (2021)
%   - Variational Autoencoder and Joint Recurrence plot based
%     automated condition monitoring in the context of wire
%     manufacturing in the Philippines (2021) — DOMÍNIO DIRETO
%   - Unsupervised Fault Event Detection in Historical Industrial
%     Telemetry With Temporal Event Structuring (2026)
%   - Convolutional kernel-based classification of industrial
%     alarm floods (2024)
%   - Causal strength contrast-based abnormal path detection and
%     root cause diagnosis for nonstationary industrial processes (2026)
%
% Trabalhos de suporte para citação seletiva listados em
% full_text_include_support.csv (autoencoders, LSTM, transformers,
% DTW, GRU, etc.)


\subsection{Análise estatística histórica de lotes e fornecedores}
\label{subsec:correlatos_estatistica}

% RQ3.
% TODO: discussão narrativa dos trabalhos do tema, com foco em
% taxa de falha relativa, normalização por exposição, batch
% effects, variabilidade entre lotes/fornecedores e indicadores
% de qualidade de matéria-prima em processo contínuo.
%
% Identificar nos arquivos de screening quais artigos cobrem
% explicitamente esta vertente (eixo "historico_qualidade_lote"
% com 209 ocorrências na triagem).


\subsection{Sistemas híbridos e fusão de evidências}
\label{subsec:correlatos_hibridos}

% RQ2.
% TODO: discussão narrativa de arquiteturas que combinam
% múltiplas fontes de evidência (sensores, histórico, regras,
% conhecimento especialista) para diagnóstico industrial.
%
% Sementes do core relevantes:
%   - Network-based Root Cause Identification to Improve OEE
%     in High-Precision Manufacturing (2025)
%   - A novel dynamic machine learning-based explainable fusion
%     monitoring: application to industrial and chemical processes (2025)
%   - An Integrated Distributed Fault Diagnosis Framework for
%     Large-Scale Industrial Processes Based on Spatio-Temporal
%     Causal Analysis (2025)
%   - Dynamic Causal Entropy-Spatiotemporal Convolutional Network
%     for Quality-Related Fault Diagnosis (2026)
%   - Digital Twin-Based Real-Time Fault Prediction for Smart
%     Manufacturing (2026)


\subsection{Explicabilidade em diagnóstico industrial}
\label{subsec:correlatos_xai}

% RQ4.
% TODO: discussão narrativa de trabalhos que tratam
% interpretabilidade e comunicação da decisão para equipes de
% manutenção, qualidade e engenharia.
%
% O eixo "explicabilidade" tem só 65 ocorrências na triagem,
% sendo o de menor cobertura. Identificar trabalhos centrais que
% combinem detecção/fusão com explicação acionável.
%
% Candidato direto do core:
%   - A novel dynamic machine learning-based explainable fusion
%     monitoring (2025) — também citado em hibridos
%   - Efficient Decision-Making with Real-Time Equipment Health
%     Forecasting: Machine Learning-Based Condition Monitoring
%     in IIoT (2025)


\subsection{Síntese e lacunas}
\label{subsec:sintese_lacunas}

% TODO: paragrafo introdutorio da tabela, dizendo que a sintese dos
% trabalhos correlatos foi organizada em torno de sete eixos tematicos
% derivados da proposta desta dissertacao, e que a Tabela X cruza cada
% trabalho com sua cobertura por eixo.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \footnotesize
    \caption{Síntese dos trabalhos correlatos por eixo temático.}
    \label{tab:sintese_correlatos}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{X*{7}{C{0.9cm}}}
        \toprule
        \textbf{Trabalho} & \textbf{E1} & \textbf{E2} & \textbf{E3} & \textbf{E4} & \textbf{E5} & \textbf{E6} & \textbf{E7} \\
        \midrule
        % TODO: preencher cada linha com o trabalho selecionado e marcar com
        % \checkmark as colunas cujo eixo o trabalho cobre. Linhas em branco
        % onde o eixo nao e abordado. Manter 8 a 15 linhas. Selecionar pelos
        % de priority=high no ieee_triage.csv.
        Autor1 (ano) & \checkmark & & \checkmark & & \checkmark & \checkmark & \\
        Autor2 (ano) & \checkmark & & & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Autor3 (ano) & & \checkmark & \checkmark & & & \checkmark & \\
        Autor4 (ano) & \checkmark & & \checkmark & \checkmark & \checkmark & & \\
        % ... adicionar mais linhas
        \midrule
        \textbf{Esta dissertação} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \fonte{Elaborado pelo autor (\the\year).}
\end{table}

\noindent\textbf{Legenda:}
\textbf{E1}: Anomalia em sensor multivariado.
\textbf{E2}: Histórico estatístico por lote ou fornecedor.
\textbf{E3}: Fusão de evidências independentes.
\textbf{E4}: Explicabilidade da inferência de causa.
\textbf{E5}: Aplicação em manufatura contínua.
\textbf{E6}: Validação com dados reais industriais.
\textbf{E7}: Aplicação em fabricação de fios, cabos ou condutores.

% TODO: discussao fechando o capitulo, apos a tabela:
%   - Pontos fortes e limites observados em cada eixo.
%   - Identificacao explicita da lacuna que esta dissertacao preenche
%     (combinar E1 + E2 + E3 + E4 num unico sistema aplicado a fios
%     esmaltados, com regra de cruzamento entre maquinas para
%     diferenciar falha de equipamento de suspeita de materia-prima).
%   - Gancho para a Proposta no Capitulo~\ref{cap:proposta}.
